# 18 世纪法国美学 French, in the 18th century (Jennifer Tsien and Jacques Morizot)

_首次发表于 2004 年 2 月 29 日；实质性修订于 2023 年 11 月 13 日_

古代法国哲学家写了关于美或品味的论文；术语“美学”在法国并不常用，直到 18 世纪末才偶尔出现。德国哲学家亚历山大·鲍姆加滕于 1735 年创造了拉丁词“aesthetica”（§116）。哲学家将品味（“goût”或“goust”）描述为一种情感，使创作者和消费者都能辨别出一个物体的美。有时，作者更关注物体本身，比如一幅画；有时，他们研究的是创造它或观看它的人内心发生的事情。

18 世纪的美学理论在很多方面延续了前一个世纪的辩论。启蒙时代引入的变革包括更加关注心智在感知美时的内在运作，并试图找到可以应用于所有物体的普遍标准。这两个特点是 20 世纪哲学家恩斯特·卡西勒尔所称的 18 世纪美学中的“经验主义”和“笛卡尔主义”倾向。在该世纪的后半部分，伏尔泰和狄德罗等重要的启蒙时代哲学家声称，评判的权威不再掌握在世俗的业余爱好者或鲜为人知的学者手中，而是掌握在像他们这样的专业评论家手中。

关于艺术事务的辩论受到了十七和十八世纪出现的新空间和交流方式的极大影响。评论家们在发表的论文和《Le Mercure galant》等期刊中表达了他们的判断；哲学思想也在新成立的皇家学院成员之间的口头交流中得到了发展，在私人沙龙的精英圈子和公共咖啡馆的男性之间也有讨论。在歌剧院或剧院等对所有性别和社会阶层的人开放的场所，讨论有时甚至变得喧闹起来。越来越有文化素养的公众要求有权进行艺术判断，而知识分子们才刚刚开始以机构认证的专业人士的身份区分自己，因此在十八世纪讨论哲学时无法将其与环境或交流方式隔离开来。

许多艺术辩论被记录下来，作为一系列的争论或争吵，这些争论往往具有极大的争议性，并且经常演变成人身攻击的讽刺。其中最著名的可以列举出对戏剧《Le Cid》的争论以及古代派与现代派之争，这两者都起源于十七世纪，但对下一个世纪产生了影响。在绘画方面，可以提到偏爱线条的普桑派和偏爱色彩的鲁本斯派之间的争论。在歌剧中，Querelle des Bouffons 将大多数启蒙哲学家（他们更喜欢旋律和大众化的意大利风格）与代表法国和谐更加博学的作曲家拉莫之间进行了对抗。

在 17 世纪和 18 世纪，关于美和品味的讨论涉及各种对象，包括视觉艺术、文学、音乐、人体、食物和礼仪。本文将重点关注受到作家们最关注的领域：文学和视觉艺术。争议的问题包括：如何定义美——通过感官、理性还是传统规则？人类的思维如何感知美的对象？谁有权利评判？这些问题都没有得到明确的答案，但启蒙时代对美的理念塑造了古典法国文化的遗产，不仅至今对法国有影响，而且对 18 世纪西方世界的整体影响也是如此。

* [1. 古典遗产](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-18th-french/#ClasLega)
* [2. 沙龙文化与感性](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-18th-french/#SaloCultSens)
* [3. 笛卡尔美学](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-18th-french/#CartBeau)
* [4. 启蒙运动的哲学家们](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-18th-french/#EnliPhil)
* [5. 绘画：业余爱好者和专业人士](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-18th-french/#PainAmatProf)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-18th-french/#Bib)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-18th-french/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-18th-french/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-18th-french/#Rel)

***

## 1. 古典遗产

法国思想家将他们的国家视为希腊和罗马帝国的继承者。无论他们是否严格遵循古代模式，他们都将自己的工作视为古典传统的延续。亚里士多德、贺拉斯和普鲁塔克等作家对 17 世纪和 18 世纪法国文学产生了重大影响。法国人对自己的这种自我形象不仅解释了他们对艺术创新的不适，还解释了他们对其他欧洲国家的贬低、对何种作品纳入国家文学经典的焦虑以及他们努力将男性化、爱国主义的审美观念强加于当时绘画艺术上的努力。

这种对希腊罗马传统的忠诚在 17 世纪中叶与一些新思想发生了冲突，这就是古代与现代之争。这场争论有几个阶段，关注不同的问题，持续了大约七十年。最早的阶段始于 1650 年代，当时一些作者试图更新史诗诗歌的类型，因为众所周知，法国人从未创作出自己的《埃涅阿斯纪》（如同意大利人创作的《耶路撒冷解放》1581 年）和英国人即将创作的《失乐园》（1667 年）。举两个例子，德马雷·德·圣索兰和让·沙佩兰写了遵循史诗传统但以基督教题材为主题的诗歌：第一位法国国王克洛维斯的皈依和圣女贞德的故事。这些诗歌受到古代派的支持者，尤其是在宫廷有强大支持的诗人尼古拉·博伊勒的公开嘲笑。无论是因为这些基督教史诗在文学上的质量不佳，还是因为博伊勒的讽刺在操纵舆论方面非常成功，它们现在已经被人们遗忘了。

在这些现代化史诗的尝试之后，古代与现代之争的下一个阶段关注现代生活的其他方面。这一次，博伊勒面对了一个新的对手，查尔斯·佩罗。事实上，童话故事很重要，因为它们赞美了欧洲口头传统，这种传统没有希腊罗马的根源，与古代派的寓言不同。佩罗通过写作《古代与现代的对比》（1688-97），一系列对话，表明了现代派的立场。对话中有三个角色：代表现代派的修道士，代表古代派的高级行政官员，以及试图调和两种观点的骑士。争论的焦点是人类历史是退化还是进步的观点：古代人将古代视为黄金时代，所以随后的历史只能代表衰退-在艺术、道德和生活的其他方面。现代人则将新发明和科学发现视为上升趋势的迹象。甚至在礼仪方面，现代人声称新发展起来的法国宫廷礼仪是对古罗马和古希腊的粗糙但英勇行为的改进。例如，在佩罗的对话中，现代派反对《伊利亚特》中提到宙斯可以打他的妻子赫拉，而这种行为在法国旧制度的上层阶级中被视为禁忌。修道士甚至将宙斯的行为与法国农民的行为进行了对比。古希腊和早期现代法国的行为准则之间的对比将在古代与现代之争的下一个阶段中再次出现。

争论的最后阶段发生在 1710 年代，主要集中在荷马的《伊利亚特》应该如何翻译上。最重要的两位参与者是安妮·达西埃和阿贝·乌达尔·德·拉·莫特神父。达西埃是一位杰出的希腊学者，于 1711 年完成了她的《伊利亚特》散文翻译；基于这个作品，对希腊语了解甚少的乌达尔于 1714 年发表了一部大幅缩短的诗歌版本。在序言中，乌达尔代表了现代派，敢于批评荷马；在正文中，他不仅删去了他认为过于重复或冗长的部分，比如阿喀琉斯盾牌的描述，还删除了古人的行为举止在他看来过于粗俗的部分。相比之下，安妮·达西埃主张更忠实的翻译，并对法国的礼貌感不那么在意。她在她的论战著作《论品味的败坏》（1714 年）中反对现代派，对她同时代人的柔弱道德和文学表示遗憾，与古代英雄的英勇形成鲜明对比。

在争论的所有阶段，各方都同意应该崇敬古代，并且希腊罗马的经典从未受到质疑。古代文学是法国旧制度时期男孩教育的核心，直到 18 世纪末，尽管小说和戏剧领域出现了流行的新发展，但它仍然是法国知识分子的标准。在古代与现代的争论之后，启蒙时代的作家通过承认科学创新和生活方式的改进来调和双方，而不失去模仿古代文学形式或崇敬古代英雄的愿望。

这场长时间的争论主要关注作家是否正确应用了文学规则。这种评估文学的古老方法，我们可以在亚里士多德的《诗学》中早期观察到，旨在确定文学作品是否正确遵循了流派、用词或基于人物社会类别的得体之道等传统。虽然一些法国思想家仍然以这种方式接近文学，但其他人正在发展以认知水平来评判美——无论是艺术美还是其他美。他们在辩论中所持的立场不仅反映了他们的推理方式，还反映了他们的社会环境和机构地位。

## 2. 沙龙文化与感性

在早期的旧制度时期，即 1635 年，由 Richelieu 枢机主导的路易十三政府成立了法兰西学院，其使命是标准化法语。在这个机构成立之前，已经存在着文学圈子，后来的学者称之为“沙龙”，由上层阶级的妇女和男子为他们的特定客人经营，促进了新作品的产生，并就如何完善法语进行了辩论。法兰西学院将其中一部分活动纳入国家权威，获得了皇家赞助，并控制了成员资格，限定为 40 名男性。然而，沙龙在接下来的几个世纪继续开展他们的工作；他们继续资助新兴人才，并对艺术的公众接受产生了巨大影响。

17 世纪的沙龙文化发展出与贵族礼仪和感性紧密相关的品味概念。卡西勒称这种方法为“经验主义”，事实上，这些想法更多地依赖于感官和它们接收到的刺激，而不是理性或文体约定。

一个早期有影响力的思想家是多米尼克·布尔乌尔，他是一位耶稣会士，经常在沙龙中做客，写了一系列关于品味的对话《阿里斯特和尤金的对话》。在这部作品中，他讨论了艺术，特别是雄辩，还有礼仪。布尔乌尔最著名的是创造了“je ne sais quoi”这个词，意为“我不知道什么”——一种超越任何规则的特殊、无法定义的品质。他的对话者们提到了一种可能性，即一件艺术品如果缺乏这种特殊的东西，即使遵循了所有规则，也无法取悦人们。他们将艺术中的“je ne sais quoi”与对自然的思考或天主教神学中的难以言喻相比较。在布尔乌尔的《对话》的另一部分中，他谴责了语言中的夸张或过度装饰：这是自古以来关于修辞的作品中常见的修辞手法。他的对话者们将这个观点应用到 17 世纪的欧洲，他们一致认为，法语以其简洁和谦逊胜过夸张的西班牙语和娘娘腔的意大利语。这些语言偏见告诉我们，布尔乌尔试图确立法国作为罗马帝国文化继承者的地位，与他所处时代欧洲最主要的两种文化相对立。

在布尔乌尔的文本中，礼貌和艺术品味紧密相连，因为只有具备特殊的辨别力的人才能够感知文学之美以及在社交场合中说正确的话。这两者都源自于一个习惯于被美和良好礼仪所包围的精致人士的敏锐感知力。他关于品味的观点所涉及的阶级意味是显而易见的：只有精英阶层的成员才具备既精致的礼貌又精致的艺术品味的直觉。它否认了任何人都可以接受足够的培训以达到这种精致程度的可能性，这个观点后来的理论家也会从这种沙龙文化中出现。

十八世纪初，Dubos 神父、Lambert 女侯爵和孟德斯鸠等人延续了这一思路。他们属于一个频繁出入同一社交圈的熟人群体，其中包括 Lambert 女侯爵自己的沙龙。由于他们对品味的思考与他们对世俗礼貌的感知紧密相连，他们对专业评论家和任何形式的学究气息都持有鄙视态度。他们更关注的是定义美的过程，而不是审视当观者欣赏一个令人愉悦的物体时，她的心灵和身体会发生什么。他们对快乐和情感的强调是感性的，基于感官的输入；在孟德斯鸠的案例中，感性主义变得坦率地享乐主义。

Jean-Baptiste Dubos 在他的《诗歌、绘画和音乐的批判性思考》（1719）中，将品味的能力描述为一种他称之为第六感的情感，忽略了理性或道德的作用，而他的同时代人 Jean-Pierre Crousaz 则认为这是品味的重要方面。他的作品早于苏格兰哲学家弗朗西斯·哈奇森于 1725 年发表的美学论文，其中他也讨论了一种感知美的第六感。根据 Dubos 的说法，艺术作品的接受发生在身体中：例如，当我们看到一出戏剧时，我们会颤抖、哭泣或感到惊讶。他描述了艺术如何积极地影响我们的情绪，同时承认看到绘画或戏剧中描绘的死亡与亲眼目睹真实死亡的效果是不同的。他还详细描述了气候如何影响国家，从而促进或阻碍世界某些地区优秀艺术家的繁衍。这种思维方式早在希波克拉底对气候对国家性格影响的思考中就已经开始，并延伸到胡安·瓦尔特对体温对雄辩的影响以及孟德斯鸠关于气候如何决定人类行为以及每个国家政治制度的主张。这种气候理论是 Dubos 关于艺术感知发生在身体中的观点的一部分，无论是对观众还是对创作者来说，艺术最终都是一种身体之间的交流手段。

关于杜博斯（Dubos）存在一个误解，即他使品味民主化，因为在《反思》（_Reflections_）的某些段落中，他提到“公众”和“_tout le monde_”可以对艺术品有适当的接受。然而，在其他段落中，他解释了他对这些术语的理解：“_tout le monde_”并不是通常翻译的“每个人”，实际上他用“_le monde_”来指代上流社会，也就是 18 世纪所称的“_le beau monde_”。至于普通大众，他明确排除了“下层人民”对诗歌或绘画有判断能力的“公众”（杜博斯，《批判性反思》，II:245）。

像杜博斯一样，兰伯特侯爵夫人在她的《品味反思》中也谈到了好品味作为一种愉悦或_agrément_的情感。一个人正确的判断取决于她的敏感程度，兰伯特夫人声称这是无法学习的；相反，它是通过与优秀作品的接触和经验积累而形成的。

自然给予我们它的一切，我们永远无法获得它，只有世界上更精致的部分才能以任何程度的完美来了解它。（兰伯特 1748 年：217 \[1790 年：183]）

她不考虑基于规则的美的定义，也许是因为这些可以学习。事实上，她在对品味的思考中排斥了美的概念，而将“_agréable_”置于优先地位，这个词可以翻译为“令人愉快”或“宜人”：

尽管美有规则，但宜人之美却没有。没有宜人之美的美丽永远无法给我们带来细腻的愉悦；宜人之美是品味的本质主题，正是因为如此，它在我们心中的喜爱远远超过美丽；而且它是任意和多变的，就像品味本身一样。（兰伯特 1748 年：217 \[1790 年：184]）

无法为品味建立明确的参数是布尔乌尔的“我不知道什么”理论的延续，它依赖于敏感的人的本能能力来识别一个适当令人愉悦的对象。

Lambert 女侯爵的观点在她的圈子里的其他作家的作品中得到了回应，比如 Trublet 修道士和 Cartaud de la Vilate（她还接待了 Anne Dacier 和 Houdar de la Motte）。Cartaud de la Vilate 特别强调了细腻，这是

> 一种精致的辨别力，自然赋予了某些器官，用于区分与情感相关的不同品质的事物。（Cartaud de la Vilate 1726: 235 \[J. Tsien 翻译]）

这些关于对艺术对象的天生感性的观念否定了品味可以被学习的可能性。

蒙田也通过同样世俗精致的背景来审视品味作为观者心智的一种功能。他运用他的审美观念的例子不仅仅是艺术方面的：他还包括了像调情、赌博和社交舞蹈这样的活动，以及更传统的主题如建筑，来描述心智如何感知快乐。他在他的《品味论》中解释了这些观念，该论文出现在狄德罗和达朗贝尔的《百科全书》中的“品味”条目下（1757 年），该条目还包括了伏尔泰和达朗贝尔对同一主题的论文。为了描述什么样的对象能够取悦我们的心智，蒙田列举了六个品质：秩序、多样性、对称、对比、引发好奇心的能力和引发惊讶的能力。他声称，这些品质中的任何一种过度都会产生不好的影响，比如哥特式大教堂提供了太多的多样性，使我们感到困惑。另一方面，过于有序和对称，例如在一条长柱廊或美丽女人的脸上，可能会让观看者感到厌倦。像兰伯特一样，蒙田表示他对快乐比对美更感兴趣；例如，他声称更喜欢一个长相不规则但能给他带来惊喜的女人，而不是一个完美漂亮的女人。除了上述令人愉悦的对象的六个品质外，他还增加了我们的心智体验这些对象的三种方式：感性、细腻和“我不知道是什么”。这些术语让我们想起他对布尔乌尔-杜博-沙龙关于品味作为某些精致、世俗人士固有品质的思想的忠诚。

## 3. 笛卡尔美学

尽管这种转向主观主义和感性主义代表了美学上的一项重大创新，但笛卡尔仍然是 18 世纪法国思想的主导影响力，他的哲学被应用于美的理论，尽管他在这个主题上写得很少。像克鲁萨兹和安德烈这样的学者提出了客观的美的衡量标准，就像笛卡尔对真理所做的那样，可以应用于任何对象。这个标准理想上应该超越时尚的变迁、个人偏见或文化差异。

1715 年，瑞士洛桑的逻辑和数学教授让-皮埃尔·德·克鲁萨兹（Jean-Pierre de Crousaz）发表了他的《美学论》。他并没有提出关于美的本质的原创观点；他采用了古老的格言，认为美是统一和多样性的结合，以保持秩序和比例，避免任性和单调。但他以一种新的意识来接近它，意识到阻碍道路的限制和偏见：

> 每个人都拥有\[关于美的想法]，但由于它几乎从不单独出现，我们不会反思它，也无法将其与伴随其出现的其他思想混乱区分开来。（1715 年\[AT：390]）

这个困难的根源在于人类能力的二元性：

> 有时候思想和感觉是一致的，一个对象在这两个方面都值得被称为“美”。然而，有时候理性和感觉是相互对立的，这时一个对象既令人愉悦又不是：从一个角度来看它是美的，而从另一个角度来看它又缺乏美。（1715 \[AT: 392]）

Crousaz 对这种二元性并不满意；相反，他认为我们有责任去发现，当我们仅从理念中判断某物并独立于感觉地发现它美丽时，我们的赞赏是由哪些原则来调节的（1715 \[AT: 393]）

品味是理性在有足够时间权衡与判断相关事物之前的先驱。克鲁萨兹最终将知识与感觉调和在一起，这似乎证明了上帝的智慧。类似的观点也可以在弗兰·迪·特朗布莱、布鲁莫伊或特鲁布莱等次要作者的作品中找到。

伊夫·玛丽·安德烈的《论美》（1741 年）涵盖了相同的领域，但受到马勒布朗奇的强烈影响。根据笛卡尔对观念（先天的、偶然的和虚构的）的区分，安德烈提出了几个关于美的概念。"本质"美是"独立于任何制度，甚至神圣"的，因此与普遍、不变和被神圣理性所认可的东西相一致。"自然"美涉及到所有创造物的范围；它"独立于任何人的意见"，但源于上帝的意愿；它存在于自然的和谐与目的性中。最低级别的美是人类活动的产物，部分是任意的，因为它结合了智力和感性的成分。这种"任意"的美通过视觉和听觉来表达，本身又分为三个层次：天才、品味和奇想（按降序排列）。只有天才能够被我们的理性所认可，前提是后者得到其他能力的充分支持。安德烈总结道：

我称之为美，不是因为它能迎合想象的第一眼，而是因为它有权利通过自身的卓越来迎合理性和思考。（《美的论文》引自 Becq 1994: 419 \[J. Morizot 翻译]）

对他来说，_美_和_真理_没有区别，这正是完美美学的定义。但美感是任何创造或接受行为的正常情感伴随，也是人类作为一个物种的显著特征。

查尔斯·巴特克斯（Charles Batteux）的目标有些不同。1746 年出版的《美术归纳为单一原则》（The Fine Arts Reduced to a Single Principle）中，他接受了一个挑战：将亚里士多德的思想牢固地建立为艺术统一体系的基础。他关注的主要概念是“模仿”（mimesis），但泛指任何形式的艺术（超越了亚里士多德或贺拉斯的观点）。为了实现这种泛化，他区分了自由艺术（其对象是愉悦，即音乐、诗歌、绘画、雕塑和舞蹈）和机械艺术，并提出了对“美丽自然的模仿”的解释（Batteux 1746）。他坚持认为，模仿不是机械地复制给定的事物，而是一个明智而开明的过程，努力朝着最佳结果前进。他回忆了宙西斯（Zeuxis）的著名轶事，宙西斯从克罗托内最完美的女性身上取部分来构成了他的《海伦》（Helen），他得出结论，艺术家有责任模仿理性认定为自然本质的东西。这就是为什么巴特克斯如此赞扬技巧：“艺术是为了欺骗而存在”（Batteux 1746），并不是因为它本质上是欺骗性的，而是因为真理是一个隐藏其结构和发展的复杂构造。当然，当我们问艺术家如何选择将要组合在他的“美丽自然”模仿中的部分时，品味的问题仍然没有解决：他根据什么标准确定某个自然部分是美丽的？

还值得一提的是作曲家让-菲利普·拉莫（Jean-Philippe Rameau），他热情地坚持笛卡尔的思想。在他的《和声论》（Treatise on Harmony）（1722）中，他试图奠定音乐的科学基础，并对我们对音乐的分析至今的许多观点进行了编码（例如，调性、大调与小调、作曲和伴奏的原则）。对于拉莫来说，和声比旋律更基础。然而，从 1750 年的《和声原理的证明》（Demonstration of the principle of harmony）以及所谓的“喜剧演员之争”（Querelle des bouffons）之后，卢梭在他的《关于法国音乐的信》（Letter about French Music）（1753）中批评了他（一篇支持意大利歌剧的诽谤文），拉莫退回到音乐是任何主题的普遍“钥匙”，包括几何学。

## 4. 启蒙运动的哲学家们

在蒙田之后，启蒙运动的其他哲学家们借鉴了上述理论，提出了他们对品味的描述，认为品味是情感、理性和规则知识的结合。与此同时，他们与推动他们事业的沙龙的精致世界以及发展美学理论的学者们保持了距离。甚至蒙田也批评沙龙具有女性化的影响，阻碍了严肃学术的发展。与此同时，伏尔泰在他的诗作《品味的殿堂》（1733 年）中将学者们描绘为目光短浅、尘封的人。大多数启蒙运动的哲学家们将自己视为博学、严肃的思想家，同时也生活在社会中。在品味方面，他们将自己看作是一群专业评论家的阶级，声称拥有比普通大众潜在的偏好更具权威性的艺术判断权。

伏尔泰将好品味描述为情感和博学的结合。在他在《百科全书》中的文章《品味》中，他举了一个年轻人在戏剧表演中哭泣的例子。伏尔泰要求这种自发的反应最终要得到对为什么这出戏对他产生了这种效果的理解的支持，即像亚里士多德的统一性规则这样的规则。这种经历与克鲁萨兹所描述的类似，只是后者将理想的艺术接受描述为一种后来通过理性而不是规则得到确认的即时情感。然而，关于美的更广泛思考，伏尔泰的学者们在他们专门研究他作为评论家的著作中肯定他没有一个全面的美学理论。相反，他根据具体情况对艺术品味发表意见，明确偏爱希腊罗马的传统，但仍然愿意为某些打破这些规则的伟大作家的某些段落例外。

让-雅克·卢梭很少写关于品味和美的文章，只是对艺术的腐化影响进行了抨击，并写了一些关于音乐作曲的文章。正是他的同僚哲学家马尔蒙特尔试图从卢梭的哲学中推导出一种品味理论。在他的《论品味》中，这本书是他的《文学要素》（1787）的前言，马尔蒙特尔确定，像巴特克斯和许多其他人一样，好品味是基于自然的。然后，他叙述了人类从好品味到坏品味再到好品味的一系列阶段。首先是“野蛮人”，他们以雄辩的方式表达自己，但没有“过度夸张”或“多余的修饰语”。在马尔蒙特尔的体系中，第二阶段是“未开化”或“野蛮”的人，他更喜欢人为和复杂的语言。他与自然疏离，被奢侈、虚荣和时尚的怪癖所腐化。这种坏品味可以与安德烈所称的最低级品味相比，他称之为任意性，因为它是反复无常的。最后，在马尔蒙特尔的模型中，当他回归到一种改变过的自然时，“文明人”出现在第三阶段。这个轨迹显然是基于卢梭在他的政治著作中所叙述的，贵族野蛮人被社会腐化，最后，在某个未指明的未来，将看到社会自我毁灭，并以某种方式回到起点。除了这些想法外，马尔蒙特尔的诗学是对一种传统的风格分类系统的回归，与他同时代的杜马赛的修辞手法列表相容。

狄德罗的巨著《美》是《百科全书》中对 18 世纪法国美学思想最好的总结之一，同时也提出了一些关于艺术判断的新观点。在文章的早期，他揭示了美学理论中固有的循环推理：根据圣奥古斯丁的观点，统一性是美的定义特征，对称的建筑就是一个例子。“但为什么对称是必要的？”狄德罗问道，然后自己回答说：“因为它令人愉悦。”“为什么它令人愉悦？”他继续问道，“因为它是美的。”“为什么它是美的？因为它是统一的。”无法解决这个问题后，他接着总结了安德烈、克鲁萨兹、哈奇森和德国哲学家克里斯蒂安·沃尔夫的美学理论。尽管狄德罗声称认为安德烈的论文最深刻、最连贯，但他仍然反对关于美的先天观念的必要性。相反，狄德罗认为对称、比例和美的所有概念都来自我们的观察。

他自己对品味的定义取决于他所称之为“rapports”（即作品各个方面之间的联系）。艺术家创造这些 rapports，而最精致、最博学和最敏感的观众是那些能够辨别出最多 rapports 的人。他的主要例子是来自柯涅利的 1640 年悲剧《奥拉斯》的一句台词：“qu’il mourût”或者“他死了”。狄德罗解释说，这些孤立的词既不美也不丑。但是如果人们了解剧情背景，知道这是一个父亲在被问及儿子在战斗中应该做什么时所给出的答案，听众会对这句台词更感兴趣。狄德罗还列举了剧中的其他情节，例如这是唯一的幸存儿子，他独自面对三个敌人，他为国家的荣誉而战斗等，这些情节在听众的心中创造了更多的 rapports，使得这句极简的台词成为了一个极美的对象。这里描述的 rapports 涉及对剧情和所描绘的人际关系的更多理解，为某些台词增加了更多的意义层次。在他的《关于聋哑人的信》（1751b）中，狄德罗用“象形文字”而不是“rapports”这个术语来解释类似的情况。他举了一个诗歌的例子，品味高的人可以看到比普通人更多的“象形文字”或韵律元素，换句话说，他们可以做到文学学者所说的深入阅读。然而，不清楚的是人们如何达到能够辨别更多 rapports 或“象形文字”的精炼阶段。

## 5. 绘画：业余爱好者和专业人士

在有关文学和音乐品味的辩论进行的同时，视觉艺术领域也出现了其他的争论。艺术家们感到有了新的权威，可以公开地对自己的作品进行理论化探讨，尽管在 1719 年，杜博仍然将他们称为“工匠”，回溯到艺术家不再比其他熟练工人更有声望的时代。然而，路易十四在 1648 年建立了皇家绘画雕塑学院，从而给予这些曾经的工匠特殊的地位。他任命查尔斯·勒布伦（Charles Le Brun）担任国王的首席画家，并成为该学院的创始院长。学院的领导者们制定了一套学徒制度和考试，申请者必须通过这些考试才能正式被接纳。画家们根据自己希望得到的接受程度，可以呈现一件“大类别”（grand genre）的杰作：即历史、神话或宗教场景。否则，他们可以从一些次要的类别中选择，按照降序排列，包括肖像、风景、描绘日常生活的“风俗”场景，以及最后的静物画。

17 世纪发生了一场重大的争论，争论双方分别是线条派和色彩派，或者说是普桑派和鲁本斯派。很长一段时间里，色彩被忽视了，原因至少有三个：根据夏尔·勒布朗的话来说，色彩只是“光线反射产生的偶然现象，根据环境而变化”（1672 年\[AT: 183]）；它吸引人的是感官，而“我们不能仅凭感官判断，而是要凭理性”如普桑在 1647 年 11 月 24 日写给尚特卢的信中所说（AT: 69）；而且它无法成为绘画的基础，不像与思维相关的绘画（_disegno_的原始意义是绘画或设计）。

画家加布里埃尔·布兰查德在 1671 年开始谨慎地支持在学院中使用色彩。他并不想“减少设计的重要性”，而是想通过色彩来增强绘画的效果。

> 为了捍卫色彩，我们需要确立三个事实：首先，色彩对于绘画艺术来说是同样必要的，就像设计一样；其次，如果我们贬低了色彩的价值，也就贬低了画家的价值；第三，色彩在古代就受到了赞扬，而在我们这个时代也同样值得赞扬。（1671 \[AT: 178–179]）

设计无疑是必要的基础，但如果画家的目标是“欺骗眼睛并模仿自然”，那么可以合理地得出结论，色彩最能实现这一目标，因为“这就是区别绘画与其他艺术的差异，也是绘画具有自身特定目标的原因”（AT: 180）。这显然是试图利用普桑的说法，即绘画的目标是愉悦，但对勒布来说，这还远远不足以说服他。

两个人将在这场色彩十字军中扮演特殊角色。首先提到皇家历史学家安德烈·费利比安可能看起来有些奇怪，因为他通常被认为是普桑的支持者（这是正确的）。但他也是一个开明的人，尊重不同的观点（这让他付出了职位的代价！），并且渴望在思想的才能和手的才能之间找到公正的平衡。对他来说，“美是肉体和物质部分之间比例和对称的结果”（1725 年\[AT: 220]），因此颜色不能被丢弃，因为

> 一切都应该看起来如此巧妙地连接在一起，以至于整幅画似乎是同时绘制的，仿佛来自同一个调色板。（1725 年\[AT: 568]，引自路易-吉约姆·巴耶·圣朱利安，1748 年，《关于绘画、雕塑和建筑的信函，以及对卢浮宫主要作品的审查》，巴黎：\[无出版者]）

当他翻译杜·弗雷诺伊的《绘画艺术》（1668 年）并出版他的《关于上色的对话》（1673 年）时，艺术评论家罗杰·德皮尔可能表现出更强烈的观点；然而，通过将重点从颜色转移到上色上，他也强调了和谐的重要性以及它预设了对局部色彩和明暗对比的掌握。当德皮尔三十年后进入学院时，他将在《绘画原理》（1708 年）中产生一种综合，他坚持认为

> 真正的绘画不仅令人惊讶，而且仿佛在呼唤我们；它有如此强大的影响力，以至于我们无法不靠近它，仿佛它有什么要告诉我们的东西。（1708 年\[AT: 309]）

总之，

> 观众并不必在一幅画中寻找_真理_；但是，_真理_必须通过其效果来_呼唤观众_，并引起他的注意。（1708 年\[AT：310]）

这指向了他所称之为“整体一体”，即“物体之间的普遍从属关系，使它们共同构成一个整体”，以最大程度地满足眼睛的需求（1708 年\[AT: 312]）。从安托万·科伊佩尔（Antoine Coypel）的著作中也可以得出同样的教训，其中“绘画的卓越”不再与“画家的审美”分离。他于 1714 年被任命为学院的主任，这标志着一个时代的转变。

在路易十四之后，艺术的赞助受到了路易十五的官方情妇庞帕杜尔侯爵夫人的风格偏好的影响。她选择了艺术家和建筑师，他们将获得皇家抚恤金，委托了定义了这个时代遗产的作品，并赞助了塞夫尔瓷器厂的作品。她还介绍了她的兄弟，后来被封为马里尼侯爵，进入了宫廷；她安排了画家安托万·科伊佩尔和建筑师雅克-杰尔曼·苏夫洛（后来负责巴黎先贤祠）来接受他的教育。她运用自己的政治影响力，让马里尼被任命为国王建筑总监，使他成为决策重要的人物，能够给艺术家颁发皇家委托。

除了皇室的赞助，还有“业余爱好者”或“鉴赏家”的角色，在旧制度时期塑造艺术方面发挥着越来越重要的作用。用艺术史学家夏洛特·吉夏尔的话来说，

> “业余爱好者”是介于早期宫廷社会的赞助人和艺术市场发展中出现的收藏家之间的中间人。(吉夏尔 2012: 521)

在这些鉴赏家中最著名的是金融家皮埃尔·克罗扎和卡伊伦伯爵。他们不仅收集了成千上万件作品，还参与了索引和通过版画复制它们。《克罗扎集》（1729 年和 1742 年）是艺术书籍和专门研究美术的词典的真正祖先，这些书籍开始增多（例如，佩尔内蒂的《便携词典》\[1757]，瓦特莱和莱维斯克的《艺术词典》\[1792]，尤其是马里埃特的《字母表》，于 1851 年至 1860 年间遗著出版）。目录开始增多，第一本专著问世，其中最重要的是朱利安的《朱利安集》，收录了 271 幅瓦托的绘画版画。卡伊伦伯爵和德扎利埃·达尔热维尔也写过关于艺术家的文章，勾勒了他们的传记，并建立了辨别风格的细腻程度或执行的轻盈程度的规则。所有这些都发生在更大的背景下，不同国家的世界性业余爱好者能够轻松地出国旅行。（这样的旅行演变成了大旅行的仪式。）

在正式博物馆出现之前的时代，公众几乎无法接触到艺术，直到皇家学院于 1737 年开始在所谓的沙龙中展示绘画作品。沙龙最初是一个政治和社交事件，于 8 月 25 日——圣路易斯节——在卢浮宫的沙龙卡雷举行，以向国王致敬，持续一个月。多年来，它成为追踪风格和美学思想主要趋势的宝贵指南，考虑到作品列表以及绘画流派的演变趋势。但沙龙崛起最重要的后果是诞生了一种新的文学体裁，即沙龙评论，它一直繁荣到 20 世纪，并成为美学思想的无可比拟的镜子。最初，这些评论只是描述性报告和理论旁白的混合体，经常引起争议。沙龙是为了更大的公众利益，即那些不一定与某些艺术机构有关的人。正如圣-伊恩·拉·方特在 1747 年写道：

一个展出的图片就像是一本出版当天的书，或者是在剧院上演的戏剧：每个人都有权利做出自己的判断。我们已经汇集了公众的判断，这些判断显示出最大程度的一致和公正，现在我们将_它们_呈现给艺术家们，而不是我们自己的判断，我们相信这个同样的公众（他们的判断经常是奇怪和不公正的，或者匆忙地谴责），当他们的声音在某个特定作品的优点或弱点上达成一致时，很少会犯错。（1747 \[AT: 555]）

随着卡伊吕斯、巴耶·德·圣朱利安和尤其是狄德罗的出现，绘画的审美重要性越来越受到强调，为一系列热衷于绘画的作家开辟了道路。

狄德罗作为一位艺术作家的努力基于两个互补的信念，即画家用于产生各种效果的技术对普通观众来说很难理解和表达，并且通过文学语言捕捉绘画的重要方面是一项困难但至关重要的挑战。画家的炼金术超出了观众的理解，这是狄德罗经常重复的话，尤其是在讨论让-巴普蒂斯特·夏尔丹的时候：

> 这是魔法，人们无法理解它是如何完成的：厚厚的颜料层层叠加，每一层都从下面透过来产生效果。有时，看起来就像画布上有人呼吸而起雾；有时，就像薄薄的水膜降落在上面……近看，一切都模糊、扁平并消失了。从远处看，一切都复活并重新出现。（1763 年\[AT：604]）

同时，狄德罗意识到画家的力量使得作家很难让读者深入理解一幅画作。尽管困难重重，作家必须以某种方式表达一幅杰作的本质，从而实现一种_描写_，即写作艺术试图用文字捕捉视觉艺术——绘画的本质和形式。评论家不仅必须为读者提供对所讨论作品的简短描述，还必须努力使自己的文字与所讨论作品所表达的情感相等。

除了狄德罗所崇拜的杰出画家，如格吕兹和夏尔丹，18 世纪还出现了两种主导风格的竞争，洛可可和新古典主义。洛可可艺术家，如弗朗索瓦·布歇，倾向于描绘富丽的室内或田园环境中的调情场景，而批评者则嘲笑其为柔弱。洛可可艺术家有时选择神话题材，新古典主义画家也是如此，但后者插入了明显的教诲信息。狄德罗等哲学家赞扬后者的风格，因为他们声称它会在民众中灌输更多有男子气概的爱国主义感。人们可以将雅克-路易·大卫在革命期间的作品视为古典题材、传统男子美德形象和民族自豪感的最终融合。法国对古代的兴趣在旧制度时期一直持续不衰，但随着雅典、庞贝和其他新发现的城市的考古遗址印刷图像的传播，这种兴趣得到了进一步丰富。

十八世纪末见证了博物馆的诞生。此前，人们只能在私人住宅或宗教机构中看到艺术作品，尽管在这一时期，某些收藏家开始向公众展示他们的“珍奇之柜”。大英博物馆于 1759 年开放，乌菲兹美术馆于 1765 年开放，但法国在这方面落后于邻国，尽管皇家收藏品比以前更容易接触。关于在未被占用的卢浮宫创建一个画廊的第一个建议可以追溯到 1747 年，并在 1765 年的《百科全书》中再次提及（Jaucourt 1765）。卢浮宫博物馆最终于 1793 年开放。

艺术对大众的新可及性以及读物的增加使十八世纪的社会发生了转变。十七世纪的世俗品味评判者让位给了专业评论家，即启蒙时代的哲学家。法国革命所创造的新世界很快会扩展，并进一步复杂化艺术的制作与评论家及公众的接受之间的联系。

## Bibliography

Many of the quotes in the text can be found in the following anthology:

* Harrison, Charles, Paul Wood, and Jason Gaiger (eds.), 2000, _Art in Theory, 1648–1815: An Anthology of Changing Ideas_, Oxford: Blackwell Publishers

This is cited as \[**AT**] in the text. In Section 3, the translations of the quotes from J.-P. de Crousaz 1715 (_Traité du beau_) are by Katerina Deligiorgi.

Other useful anthologies include:

* Elledge, Scott and Donald Schier (eds.), 1970, _The Continental Model: Selected French Essays of the Seventeenth Century_, revised edition, Ithaca and London: Cornell University Press; original edition 1960.
* Lecoq, Anne-Marie, 2001, _La Querelle des Anciens et des Modernes_, Paris: Gallimard Folio.
* Lichtenstein, Jacqueline and Christian Michel, 2007–2015, _Conférences de l’Académie royale de Peinture et de Sculpture, 1648–1793_, Paris: Beaux-Arts de Paris éditions. \[[_Conférences_ 1648–1793 available online](https://perspectivia.net/publikationen/conference)]
* Saint-Girons, Baldine, 1990, _Esthétiques du XVIIIe siècle: le modèle français_, Paris: Sers.

### Primary Literature

* André, Yves Marie, 1741, _Essai sur le beau, où l’on examine en quoi consiste précisément le beau dans le physique, dans le moral, dans les ouvrages d’esprit et dans la musique_, Paris: Guérin.
* Batteux, Charles, 1746 \[2015], _Les Beaux-arts réduits à un même principe_, Paris: Durand. Translated as, _The Fine Arts Reduced to a Single Principle_, James O. Young (trans.), Oxford: Oxford University Press, 2015. doi:10.1093/actrade/9780198747116.book.1
* –––, 1753, _Cours de belles-lettres, ou Principes de la littérature_ (_Principles of Literature_), Paris: Durand.
* Baumgarten, Alexander Gottlieb, 1735, _Meditationes philosophicae de Nonnullis ad poema pertinentibus_, \[[Baumgarten 1735 available online](https://archive.org/details/meditationesphi00unkngoog/page/n56)]
* Blanchard, Louis-Gabriel, 1671, “Sur le mérite de la couleur”, in A. Fontaine, _Conférences inédites de l’Académie royale de Peinture et de Sculpture_, Paris: Minerva, 1903; translation in \[AT] by Katerina Deligiorgi.
* Bouhours, Dominque, 1671 \[1705], _Entretiens d’Ariste et Eugène_, Paris: Mabre-Cramois. Translated as _The Art of Criticism_, 1705; reprinted Delmar, NY: Scholar’s Facsimiles & Reprints, 1981.
* Cartaud de la Vilate, François, 1726, _Essai historique et philosophique sur le goût_, Paris: Chez Maudouyt.
* Cochin, Charles Nicolas and Jérôme Charles Bellicard, 1753, _Observations upon the Antiquities of the Town of Herculaneum_, London: D. Wilson and T. Durham. \[[Cochin and Bellicard 1753 available online](https://archive.org/details/observationsupon00bell/page/n3)]
* Crousaz, Jean-Pierre de, 1715, _Traité du beau, Où l’on montre en quoi consiste ce que l’on nomme ainsi, par des exemples tirez de la plûpart des arts & des sciences_, Amsterdam: Chez François L’Honoré. Part translated as “Treatise on Beauty” in AT: ch. 70.
* Dacier, Anne Le Fèvre, 1711, _L’Iliade d’Homère Traduite en François_, Paris.
* –––, 1714, _Des Causes de la Corruption du Goust_ (On the Causes of the Corruption of Taste), Paris: Rigaud.
* De Piles, Roger (trans.), 1668, _L’art de peinture, de Charles-Alphonse Du Fresnoy_, Paris. \[[De Piles 1668 available online](https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k111079h)]
* –––, 1673, _Dialoque sur le coloris_ (Dialogue upon Coloring), Paris: N. Langlois. \[[De Piles 1673 available online](https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5801254g)]
* –––, 1708, _Cours de peinture par principes avec un balance de peintres_, Paris: J. Estienne; translated as _The Principles of Painting_, anonymous translator, London: J. Osborn, 1743. \[[De Piles 1708 available online](https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1051278h)]
* Diderot, Denis, 1751a, “Beau”, in _Encyclopédie, ou dictionnaire raisonné des sciences, des arts et des métiers_, Diderot and d’Alembert (eds), 1751–1765, Paris: Briasson, vol. 1: 169–181. \[[Diderot 1751a available online](https://artflsrv04.uchicago.edu/philologic4.7/encyclopedie0922/navigate/2/1354)]
* –––, 1751b, _Lettre sur les sourds et muets a l’usage de ceux qui entendent et qui parlent_ (_Letter on the Deaf and Dumb, for the use of those who hear and speak_), published anonymously. \[[Diderot 1751b available online](https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b86262546/f7.image)]
* –––, _Diderot on Art I: The Salon of 1765 and Notes on Painting_ (“Essais sur la peinture”, 1766), John Goodman (trans.), New Haven, CT: Yale University Press, 1995.
* –––, _Diderot on Art II: The Salon of 1767_, John Goodman (trans.), New Haven, CT: Yale University Press, 1995.
* –––, 1763, _Œuvres_, Laurent Versini (ed.), volume 4 of 5, Paris: Laffont, 1996; translation in \[AT] by Kate Tunstall.
* DuBos, Jean-Baptiste, 1719, _Réflexions critiques sur la poésie et sur la peinture_, Paris: Mariette, 1733. Translated as _Critical Reflections on Poetry, Painting and Music_, Thomas Nugent (trans.), London: John Nourse, 1748.
* Félibien, André, 1667, _Conferences de l’Academie royale de peinture et de sculpture, pendant l’année 1667_, Paris: Frederic Leonard. Translated as _Seven Conferences Held in the King of France’s Cabinet of Paintings_, Henri Testelin (trans.). London: T. Cooper, 1740.
* –––, 1725, _Entretiens sur les vies et les ouvrages des plus excellents peintres anciens et modernes_, Trévoux: Imprimerie de S. A. S.; translation in \[AT] by Jonathan Murphy. \[Félibien died in 1695 and this work was published posthumously.]
* Hutcheson, Francis, 1725, _Inquiry into the Original of our Ideas of Beauty and Virtue in Two Treatises_, London.
* Jaucourt, Louis de, 1765, “Louvre, Le”, in _Encyclopédie, ou dictionnaire raisonné des sciences, des arts et des métiers_, Diderot and d’Alembert (eds), 1751–1765, Paris: Briasson,vol. 9: 706–707.
* La Font de Saint-Yenne, Étienne, 1747, _Réflexions sur quelques causes de l’état présent de la peinture en France_, The Hague: Jean Neaulme.
* La Motte, Houdar de, 1714, _L’Iliade, avec Discours sur Homère_, Paris: Dupuis. \[[La Motte 1714 available online](http://iliadeodyssee.texte.free.fr/aatexte/houdar/accueilhoudart/iliadhoudart.htm)]
* Lambert, Anne-Thérèse, Marquise de, 1748, “Reflexions sur le Goût”, in _Œuvres_, Paris: Ganeau, 214–218. Translated as “Some Thoughts on Taste”, in _The Works of the Marchioness de Lambert_, Dublin: J. Potts, 1770, 181–184.
* Le Brun, Charles, 1672, “Sentiments sur le discours du mérite de la couleur par M. Blanchard”, in André Fontaine, _Conférences inédites de l’Académie royale de Peinture et de Sculpture_, Paris: Minerva, 1903, pp. 35–43; translation in AT by Katerina Deligiorgi.
* Mariette, Pierre-Jean, 1851–60, _Abecedario de P.J. Mariette_, 6 volumes, Paris.
* Marmontel, Jean François, 1787, _Eléments de littérature_, Paris: Desjonquères, 2005.
* Montesquieu, C., Voltaire, and Jean Le Rond d’Alembert, 1757, “Goût”, in _Encyclopédie, ou dictionnaire raisonné des sciences, des arts et des métiers_, Diderot and d’Alembert (eds), 1751–1765, Paris: Briasson, vol. 7: 758–770. Translated as an annex to Alexander Gerard, 1759, _Essay on Taste, with Three Dissertations on the Same Subject by Mr de Voltaire, Mr d’Alembert, Mr de Montesquieu_, London: A. Millar. \[[_Goût_ 1759 available online](https://archive.org/details/essayontaste00geraiala/page/n6)]
* Pernéty, Antoine-Joseph, 1757, _Dictionnaire portatif de peinture, sculpture et gravure_, Paris: Bauche. \[[Pernéty 1757 available online](https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9785051k)]
* Perrault, Charles, 1688–1697, _Parallèle des Anciens et des Modernes_, Paris: Coignard.
* Poussin, Nicolas, 1647, “Letter to Chantelou”, in Anthony Blunt, _Nicolas Poussin_, London: Phaidon, 1967, pp. 367, A. Blunt (trans.).
* Rameau, Jean-Philippe, 1722, _Traité de L’Harmonie: Reduite à ses Principes naturels_ (_Treatise on Harmony_), Paris: Ballard.
* –––, 1750, _Démonstration du principe de l’harmonie_, Paris: Durand.
* Rousseau, Jean-Jacques, 1753, _Lettre sur la musique français_, (_Letter on French Music_). \[[Rousseau 1753 available online](http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb31257550h)]
* Voltaire, 1733, _Le Temple du goût_ (_The Temple of Taste_), Amsterdam: Jaques Desbordes. \[[Voltaire 1733 available online](https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k311868p)]
* Watelet, Claude-Henri and Pierre-Charles Lévesque, 1792, _Dictionnaire des arts de peinture, sculpture et gravure_, 5 volumes, Paris: Prault.

### Secondary Literature

* Barbafieri, Carine, 2021, _Anatomie du “mauvais goût” (1628–1730)_, Paris: Classiques Garnier.
* Becq, Annie, 1994, _Genèse de l’esthétique française moderne, 1680–1814_, Paris: Albin Michel.
* Cassirer, Ernst, 1932, _Die Philosophie der Aufkärung_, Tübingen: J.C.B. Mohr. Translated as _The Philosophy of the Enlightenment_, Fritz C.A. Koelln and James P. Pettegrove (trans.), Princeton: Princeton University Press, 1951.
* Chambers, Frank Pentland, 1932, _The History of Taste: An Account of the Revolution of Art Criticism and Theory in Europe_, New York: Columbia University Press.
* Chantalat, Claude, 1992, _A la recherche du goût classique_, Paris: Klincksieck.
* Chouillet, Jacques, 1974, _L’esthétique des Lumières_, Paris: PUF.
* Crow, Thomas E., 1985, _Painters and Public Life in Eighteenth-Century Paris_, New Haven, CT: Yale University Press.
* Ehrard, Jean, 1970, _L’idée de nature en France à l’aube des Lumières_, Paris: Flammarion.
* Ferry, Luc, 1990, _Homo aestheticus: L’invention du goût à l’âge classique_, Paris: Grasset.
* Folkierski, Władysław, 1925, _Entre le Classicisme et le romantisme, étude sur l’esthétique et les esthéticiens du XVIIIe siècle_, Paris: Honoré Champion, 1969.
* Fontaine, André, 1909, _Les doctrines d’art en France: Peintres, amateurs, critiques, de Poussin à Diderot_, Paris: Laurens. \[[Fontaine 1909 available online](https://archive.org/details/lesdoctrinesdart00fontuoft/page/n10)]
* Guichard, Charlotte, 2012, “Taste Communities: The Rise of the ‘Amateur’ in Eighteenth-Century Paris”, _Eighteenth-Century Studies_, 45(4): 519–547. doi:10.1353/ecs.2012.0055
* Harpe, Jacqueline E. de la, 1955, _Jean-Pierre de Crousaz et le conflit des idées au siècle des Lumières_, Berkeley: University of California Press.
* Hobson, Marian, 1982, _The Object of Art, The Theory of Illusion in Eighteenth Century France_, Cambridge: Cambridge University Press.
* Kintzler, Catherine, 1991, _Poétique de l’opéra français de Corneille à Rousseau_, Paris: Minerve.
* Lichtenstein, Jacqueline, 2003, _La couleur éloquente: rhétorique et peinture à l’âge classique_, Paris: Flammarion.
* Lombart, A., 1913, _L’Abbé du Bos, un initiateur de la pensée moderne, 1670–1742_, Paris: Hachette. \[[Lombart 1913 available online](https://archive.org/details/labbdubosunini00lombuoft/page/n6)]
* Masseau, Didier, 2014, _Une Histoire du bon goût_, Paris: Perrin éditions.
* Puttfarken, Thomas, 1986, _Roger de Piles’ Theory of Art_, New Haven, CT: Yale University Press.
* Saisselin, Rémy Gilbert, 1965, _Taste in Eighteenth Century France: Critical reflections of the origins of aesthetics; or, An apology for amateurs_, Syracuse, NY: Syracuse University Press.
* Scholar, Richard, 2005, _The Je-Ne-Sais-Quoi in Early Modern Europe, Encounters with a Certain Something_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780199274406.001.0001
* Tsien, Jennifer, 2011, _The Bad Taste of Others: Judging Literary Value in Eighteenth-Century France_, Philadelphia: University Press.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=aesthetics-18th-french).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/aesthetics-18th-french/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=aesthetics-18th-french\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/aesthetics-18th-french/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

* [Encyclopédie online](http://encyclopedie.uchicago.edu/) (ARTFL)

## Related Entries

[aesthetics: British, in the 18th century](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-18th-british/) | [aesthetics: German, in the 18th century](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-18th-german/) | [Aristotle, General Topics: aesthetics](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-aesthetics/) | [Diderot, Denis](https://plato.stanford.edu/entries/diderot/) | [Enlightenment](https://plato.stanford.edu/entries/enlightenment/) | [Hume, David: aesthetics](https://plato.stanford.edu/entries/hume-aesthetics/) | [Voltaire](https://plato.stanford.edu/entries/voltaire/)

[Copyright © 2023](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
Jennifer Tsien <[_tsien@virginia.edu_](mailto:tsien%40virginia%2eedu)>\
Jacques Morizot
